# 古ゾカレ(第2世代ゾカレ)について

## Q. 生まれた経緯は

開発初期の段階から古語的表現(エスペラントに対するアルカイカム･エスペラントムのような位置付け)のオプション文法を作る事は決めていた。時代を遡る程文法が複雑になる代わりに表現の幅が広がるものだが、あくまで創作目的の『設定』で、実用を前提としない「お遊び文法」だった。

ゾカレの文法がほぼ完成したため、試しに古語的表現で文を書いてみたら、変更点は大して多くないのに実際に文にすると互換性が大きく損なわれている事に気が付いた。これを「お遊び文法」として公開したら混乱を招くかも知れない。しかし表記はともかく文法では共有している部分も多く、全く違う名称を付けるとそれはそれで混乱を招く。最終的に現在のゾカレを第3世代とし、古語的表現を「第2世代ゾカレ」として開発する事に決めた。長い名称なので普段は「古ゾカレ」で問題ないだろう。

経緯はともあれ**正規の文法はゾカレ**であり、古ゾカレは創作向けのおまけ文法だ。この立ち位置は永遠に変わらない。

## Q. 文法の特徴は

基本的には古語的表現の時と変わらず「表現の幅が広がる代わりに文法が複雑になったゾカレ」だ。

文法は実質完成していて、以下の4点が最も大きな変更点になる。

- 基本文には主語や主題がない。主語や主題は必要な時だけ使う。
- 品詞語尾は、自動詞と他動詞、形容詞と副詞を独立させた全5種類。
- ある品詞語尾を持つ単語を別の品詞に変換させる『品詞変換』が可能。
- 分類名詞に長音、促音、促音+長音が使える。

自動詞と形容詞に従来と異なる品詞語尾を使用し、更に品詞変換により品詞語尾の意味が複雑になるため、文面的な互換性は大幅に失われる。

尤も古語的表現の時は文法の検証自体を放棄していたため最終的には文法が崩壊するレベルで変わってしまった(これは別の派生言語として引き継がれる事になった)が、第2世代ゾカレは文法として無理のある変更は行わないため、ゾカレを理解出来れば古ゾカレを理解するのは難しくない。分類名詞の拡張表現は[専用フォントを先行公開している](https://www.dropbox.com/sh/imj3m2r5qriefnr/AACg1Bcy2hddeaB5_MqUZECxa?dl=0 "Dropboxのフォントダウンロードページへ")ため戸惑う事はないはずだ。

## Q. 語彙の互換性は

辞書はゾカレと同じものを使うが、当然**文例やゾカレに依存した解説とは互換性がない。⁠**各自で置き換えて読む事。

品詞語尾の種類が増えたため置き換えが必要だ。合成語は**連結した単語の数だけ置き換える**必要がある。

## Q. いつ正式公開するのか

おまけ文法のため正式な文法書を書く予定はない。変化が規則的な品詞変換後の意味を辞書に載せる予定もない。つまり**永遠に正式公開される事はない。**

以下の3点は現在も検証が続いている。**場合によってはゾカレと大きく互換性が損なわれるかも知れない。**

- マーカーの追加や変更。
- 時制と相の扱いの変更。
- 品詞変換の追加。

## Q. ほかにも派生言語は存在するのか

単純な派生言語ならいくらでも作る事が出来る。以下がその例だ。

- ゾカレでも分類名詞の追加文字を認める。
- ゾカレでも分類名詞に長音と促音を認める。
- ゾカレから形容詞と副詞だけ品詞語尾を分ける。
- ゾカレから自動詞と他動詞だけ品詞語尾を分ける。
- 前置系マーカーを直接語尾に結合する(フィンランド語同様1語で100通りを超える悪魔の格変化言語に…)。
- 普通の単語にも分類名詞の拡張文字と拡張音節を認める(表現の幅は広がるだろうが単語の管理が大変に)。
- 普通の単語の使用文字から d, t, w を削除して分類名詞に割り当てる(発音の更なる易化)。
- ものの名称は全て分類名詞で表現して普通名詞を削減する(どちらに加えるか迷わずに済む)。
- 自由語順もしくはそれに近い構文にする。

ある意味ゾカレの文法はモジュール化されているため、一部を切り貼りする事が比較的容易になっている。派生言語を沢山作ればゾカレだけで独自の世界観を作り出す事も可能だろう。
